<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- The following text is taken from https://github.com/PerseusDL/canonical/blob/master/CTS_XML_TEI/perseus/greekLit/tlg0060/tlg001/tlg0060.tlg001.perseus-grc3.xml -->
<!-- The Number of this passage in Hill is 238 on page 137f -->
<text xml:lang="grc">
<body>
    <div1 n="12" type="Book">
        <head>
            <foreign lang="la">Book XII</foreign>
        </head>
        <div2 type="chapter" n="27">
            <div3 type="section" n="1">
                <p>
                    <milestone ed="P" unit="para"/>ἐπʼ ἄρχοντος δʼ Ἀθήνησι Τιμοκλέους …
                    <!-- The following part is left out by Hill Ῥωμαῖοι μὲν κατέστησαν ὑπάτους Λαρῖνον Ἑρμίνιον καὶ Τίτον Στερτίνιον Στρούκτορα. ἐπὶ δὲ τούτων  -->
                    Σάμιοι μὲν πρὸς Μιλησίους περὶ Πριήνης ἀμφισβητήσαντες εἰς πόλεμον κατέστησαν,
                    ὁρῶντες δὲ τοὺς Ἀθηναίους ταῖς εὐνοίαις διαφέροντας πρὸς Μιλησίους, ἀπέστησαν ἀπʼ
                    αὐτῶν. οἱ δὲ Περικλέα προχειρισάμενοι στρατηγὸν ἐξέπεμψαν ἐπὶ τοὺς Σαμίους ἔχοντα
                    τριήρεις τετταράκοντα.
                </p>
            </div3>
            <div3 type="section" n="2">
                <p>οὗτος δὲ πλεύσας ἐπὶ τὴν Σάμον ** παρεισελθὼν δὲ καὶ τῆς πόλεως
                    ἐγκρατὴς γενόμενος κατέστησε δημοκρατίαν ἐν αὐτῇ. πραξάμενος δὲ παρὰ
                    τῶν Σαμίων ὀγδοήκοντα τάλαντα, καὶ τοὺς ἴσους ὁμήρους παῖδας
                    λαβών, τούτους μὲν παρέδωκε τοῖς Λημνίοις, αὐτὸς δʼ ἐν ὀλίγαις
                    ἡμέραις ἅπαντα συντετελεκὼς ἐπανῆλθεν εἰς τὰς Ἀθήνας.
                </p>
            </div3>
            <div3 type="section" n="3">
                <p>ἐν δὲ τῇ Σάμῳ στάσεως γενομένης, καὶ τῶν
                    μὲν αἱρουμένων τὴν δημοκρατίαν, τῶν δὲ βουλομένων τὴν ἀριστοκρατίαν
                    εἶναι, ταραχὴ πολλὴ τὴν πόλιν ἐπεῖχε. τῶν δʼ ἐναντιουμένων τῇ
                    δημοκρατίᾳ διαβάντων εἰς τὴν Ἀσίαν καὶ πορευθέντων εἰς Σάρδεις
                    πρὸς Πισσούθνην τὸν τῶν Περσῶν σατράπην περὶ βοηθείας, ὁ μὲν
                    Πισσούθνης ἔδωκεν αὐτοῖς στρατιώτας ἑπτακοσίους, ἐλπίζων τῆς Σάμου
                    διὰ τούτου κυριεύσειν, οἱ δὲ Σάμιοι μετὰ τῶν δοθέντων αὐτοῖς
                    στρατιωτῶν νυκτὸς πλεύσαντες εἰς τὴν Σάμον ἔλαθόν τε <del>τὴν
                        πόλιν</del> <!-- Hill has [τὴν πόλιν] --> παρεισελθόντες, τῶν
                    πολιτῶν συνεργούντων, ῥᾳδίως τʼἐκράτησαν τῆς Σάμου, καὶ τοὺς
                    ἀντιπράττοντας αὐτοῖς ἐξέβαλον ἐκ τῆς πόλεως· τοὺς δʼ ὁμήρους
                    ἐκκλέψαντες ἐκ τῆς Λήμνου καὶ τὰ κατὰ τὴν Σάμον ἀσφαλισάμενοι,
                    φανερῶς ἑαυτοὺς ἀπέδειξαν πολεμίους τοῖς Ἀθηναίοις.
                </p>
            </div3>
            <div3 type="section" n="4">
                <p>οἱ δὲ πάλιν Περικλέα
                    προχειρισάμενοι στρατηγὸν ἐξέπεμψαν ἐπὶ τοὺς Σαμίους μετὰ νεῶν
                    ἑξήκοντα. μετὰ δὲ ταῦθʼ ὁ μὲν Περικλῆς ναυμαχήσας πρὸς ἑβδομήκοντα
                    τριήρεις ἐνίκησε τοὺς Σαμίους, μεταπεμψάμενος δὲ παρὰ Χίων καὶ
                    Μυτιληναίων ναῦς εἴκοσι πέντε μετὰ τούτων ἐπολιόρκησε τὴν Σάμον.
                </p>
            </div3>
            <div3 type="section" n="5">
                <p>μετὰ δέ τινας ἡμέρας Περικλῆς μὲν
                    καταλιπὼν μέρος τῆς δυνάμεως ἐπὶ τῆς πολιορκίας ἀνέζευξεν, ἀπαντήσων
                    ταῖς Φοινίσσαις ναυσίν, ἃς οἱ Πέρσαι τοῖς Σαμίοις ἦσαν
                    ἀπεσταλκότες. </p>
            </div3>
        </div2>
    </div1>

<div1 n="12" type="Book">
<head>
<foreign lang="la">Book XII</foreign>
</head>
<div2 type="chapter" n="28">
<div3 type="section" n="1">
<p>οἱ δὲ Σάμιοι διὰ τὴν ἀνάζευξιν τοῦ Περικλέους
νομίζοντες ἔχειν καιρὸν ἐπιτήδειον εἰς ἐπίθεσιν ταῖς ἀπολελειμμέναις
ναυσίν, ἐπέπλευσαν ἐπʼ αὐτάς, καὶ νικήσαντες τῇ ναυμαχίᾳ φρονήματος
ἐπληροῦντο.
</p>
</div3>
<div3 type="section" n="2">
<p>ὁ δὲ Περικλῆς ἀκούσας τὴν
τῶν ἰδίων ἧτταν, εὐθὺς ὑπέστρεψε καὶ στόλον ἀξιόλογον ἤθροισε,
βουλόμενος εἰς τέλος συντρῖψαι τὸν τῶν ἐναντίων στόλον. ταχὺ δʼ
ἀποστειλάντων Ἀθηναίων μὲν ἑξήκοντα τριήρεις, Χίων δὲ καὶ
Μυτιληναίων τριάκοντα, μεγάλην ἔχων δύναμιν συνεστήσατο τὴν πολιορκίαν
καὶ κατὰ γῆν καὶ κατὰ θάλατταν, συνεχεῖς ποιούμενος προσβολάς.
</p>
</div3>
<div3 type="section" n="3">
<p>κατεσκεύασε δὲ καὶ μηχανὰς πρῶτος τῶν
πρὸ αὐτοῦ τούς τε ὀνομαζομένους κριοὺς καὶ χελώνας, Ἀρτέμωνος τοῦ
Κλαζομενίου κατασκευάσαντος. ἐνεργῶς δὲ πολιορκήσας τὴν πόλιν καὶ
ταῖς μηχαναῖς καταβαλὼν τὰ τείχη κύριος ἐγένετο τῆς Σάμου. κολάσας
δὲ τοὺς αἰτίους ἐπράξατο τοὺς Σαμίους τὰς εἰς τὴν πολιορκίαν
γεγενημένας δαπάνας, τιμησάμενος αὐτὰς ταλάντων διακοσίων.
</p>
</div3>
<div3 type="section" n="4">
<p>παρείλετο δὲ καὶ τὰς ναῦς αὐτῶν καὶ τὰ τείχη
κατέσκαψε, καὶ τὴν δημοκρατίαν καταστήσας ἐπανῆλθεν εἰς τὴν πατρίδα.
Ἀθηναίοις δὲ καὶ Λακεδαιμονίοις μέχρι τούτων τῶν χρόνων αἱ
τριακονταετεῖς σπονδαὶ διέμειναν ἀσάλευτοι. καὶ ταῦτα μὲν ἐπράχθη
κατὰ τοῦτον τὸν ἐνιαυτόν. </p>
</div3>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
